\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}


\bibitem{SFA} ``Standards for Astronomy'', ASCOM,15/11/2014. \href{http://ascom-standards.org/}

\bibitem{INDILIB} ``INDI'',1/9/2015. \href{http://indilib.org/}

\bibitem{LHDLA} ``La Historia de la astronomía'',29/11/2014. \href{http://www.conocimientosweb.net/dcmt/ficha3960.html}


\bibitem{ASTTEL} ``Astronomía Sur'', 15/6/2015. \href{http://www.astrosurf.com/astronosur/telescopios.htm}

\bibitem{ETL} ``El telescopio: la historia del invento que revolucionó la ciencia'', Elena Sanz ,15/6/2015. \href{http://www.muyinteresante.es/ciencia/articulo/el-telescopio-la-historia-del-invento-que-revoluciono-la-ciencia}

\bibitem{CCD} ``CCD'',Centro Nacional de Biotecnología ,15/6/2015. \href{http://www.cnb.csic.es/~fotonica/Photonic_en/Review/ccd1.htm}

\bibitem{OA} ``Ópticas adaptativas'', Instituto de astrofísica de Canaraias ,15/6/2015. \href{http://www.iac.es/gabinete/iacnoticias/2-99/gtc/gtc3.htm}

\bibitem{IDZATF} ``IDC analyze the future'', IDC,15/2/2015. \href{http://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prUS25450615}


\bibitem{PASCRUM} ``Proyectos Ágiles'', 10/10/2014. \href{http://www.proyectosagiles.org/que-es-scrum}

\bibitem{ANDROIDEVEL} ``Android Developer'', 25/7/2015. \href{http://developer.android.com/develop/index.html}

\bibitem{ORACLEJAVA} ``Java API'', 20/7/2015. \href{http://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/}


\bibitem{HTMMDND} ``How to make Material Desing Navigation Drawer'', 17/3/2015. \href{http://www.android4devs.com/2014/12/how-to-make-material-design-navigation-drawer.html}

\bibitem{ATLWSV} ``Android Tab Layout with Swipable Views'', Ravi Tamada,2/4/2015. \href{http://www.androidhive.info/2013/10/android-tab-layout-with-swipeable-views-1/}

\bibitem{AELVT} ``Android Expandible List View Tutorial'', Ravi Tamada,20/5/2015. \href{http://www.androidhive.info/2013/07/android-expandable-list-view-tutorial/}

\bibitem{ATMFAB} ``How to Make Floating Action Button'', 15/4/2015. \href{http://www.android4devs.com/2015/03/how-to-make-floating-action-button-fab.html}

\bibitem{ALCA} ``Activity Life Cycle Android'', 5/2/2015. \href{http://www.codelearn.org/android-tutorial/android-activity}